[
  {
    "id": 1,
    "question": "Kada se između web čitača i servera uspostavi nepostojana konekcija, jedan TCP segment može da prenese dve različite HTTP poruke sa zahtevima:",
    "answers": [
      "da",
      "ne"
    ],
    "correctAnswer": "ne"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "Pretpostavite da se veb stranica sastoji od 10 objekata od kojih je svaki veličine O bitova. Za postojani HTTP, deo vremena odgovora koji otpada na RTT iznosi 20 RTT?",
    "answers": [
      "tačno",
      "netačno"
    ],
    "correctAnswer": "netačno"
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "HTTP protokol:",
    "answers": [
      "ima stanje, ima konekciju",
      "ima stanje, nema konekciju",
      "nema stanje, ima konekciju",
      "nema stanje, nema konekciju"
    ],
    "correctAnswer": "nema stanje, ima konekciju"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "Šta radi sledeća komanda (JAVA): DatagramSocket clientSocket = new datagramSocket(); DatagramPacket packet; clientSocket.send(packet);",
    "answers": [
      "prima paket preko TCP protokola",
      "prima paket preko UDP protokola",
      "šalje paket preko TCP protokola",
      "šalje paket preko UDP protokola"
    ],
    "correctAnswer": "šalje paket preko UDP protokola"
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "Socket connectionSocket = welcomeSocket.accept();",
    "answers": [
      "isto što i nslookup localhost",
      "uspostavlja TCP konekciju",
      "započinje osluškivanje zahteva za TCP konekcijom",
      "Inicijalizuje TCP serverski soket"
    ],
    "correctAnswer": "uspostavlja TCP konekciju"
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "ServerSocket welcomeSocket = new ServerSocket(6789);",
    "answers": [
      "inicijalizuje TCP serverski soket",
      "započinje osluškivanje zahteva za TCP konekcijom",
      "pokreće prijem podataka na serveru putem TCP protokola"
    ],
    "correctAnswer": "inicijalizuje TCP serverski soket"
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "InetAdress IPAdress = InetAdress.getByName(\"localhost\");",
    "answers": [
      "isto što i nslookup localhost",
      "generiše ime hosta za datu IP adresu",
      "generiše DNS upit i dovlači IP adresu hosta localhost",
      "kreira localhost interfejs"
    ],
    "correctAnswer": "generiše DNS upit i dovlači IP adresu hosta localhost"
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "DatagramSocket serverSocket = new DatagramSocket(9876);",
    "answers": [
      "priprema UDP socket za slanje podataka",
      "priprema UDP socket za prijem podataka",
      "priprema TCP socket za slanje podataka",
      "priprema TCP socket za prijem podataka"
    ],
    "correctAnswer": "priprema UDP socket za prijem podataka"
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "Socket socket = new Socket(\"localhost\",6789);",
    "answers": [
      "instancira TCP klijentski socket",
      "instancira UDP klijentski socket",
      "instancira TCP serverski socket",
      "instancira UDP serverski socket"
    ],
    "correctAnswer": "instancira TCP klijentski socket"
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "Navedite tačan redosled SMTP komandi:",
    "answers": [
      "HELO, DATA, MAIL FROM, QUIT, RCPT TO",
      "HELO, MAIL FROM, QUIT, RCPT TO, DATA",
      "DATA, HELO, MAIL FROM, QUIT, RCPT TO",
      "HELO, MAIL FROM, RCPT TO, DATA, QUIT"
    ],
    "correctAnswer": "HELO, MAIL FROM, RCPT TO, DATA, QUIT"
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "Logičku komunikaciju između računara obezbeđuje:",
    "answers": [
      "Transportni sloj",
      "Sloj veze podataka",
      "Mrežni sloj"
    ],
    "correctAnswer": "Mrežni sloj"
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "Pretpostavite da se veb stranica sastoji od 10 objekata od kojih je svaki veličine O bitova. Za postojani HTTP, deo vremena odgovora koji otpada na RTT iznosi 20 RTT?",
    "answers": [
      "Tačno",
      "Netačno"
    ],
    "correctAnswer": "Netačno"
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "Odaberite bar jedan odgovor izmedju onog sto radi TCP:",
    "answers": [
      "Garantuje isporuku segmenata",
      "Ne garantuje integritet podataka u segmentima",
      "Predstavlja nepouzdanu uslugu",
      "Garantuje redosled isporuke segmenata"
    ],
    "correctAnswer": ["Garantuje isporuku segmenata", "Garantuje redosled isporuke segmenata"]
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "DNS se na transportnom sloju oslanja na TCP protokol.",
    "answers": [
      "Tačno",
      "Pogrešno"
    ],
    "correctAnswer": "Pogrešno"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "Prednosti DNS keširanja su:",
    "answers": [
      "Povećava ažurnost podataka",
      "Smanjuje broj DNS poruka koje se kreću Internetom",
      "Povećava efikasnost DNS usluge",
      "Pojednostavljuje održavanje DNS baze"
    ],
    "correctAnswer": ["Smanjuje broj DNS poruka koje se kreću Internetom", "Povećava efikasnost DNS usluge"]
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "Kada protokol UDP koristi handshake?",
    "answers": [
      "Samo kada ga poziva HTTP",
      "Kada aplikacija V sloja koja ga koristi sprovodi uslugu sigurnog prenosa",
      "Uvek",
      "Nikad"
    ],
    "correctAnswer": "Nikad"
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "Koji kuki (cookie) može ugroziti privatnost korisnika:",
    "answers": [
      "Kuki koji šalje stranica",
      "Kuki trece strane (3rd party)",
      "Oba navedena"
    ],
    "correctAnswer": "Oba navedena"
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "Veb server za keširanje je:",
    "answers": [
      "Proxy server",
      "Aplikativni server",
      "Nalazi se na klijentskom racunaru",
      "Server za upravljanje bazom podataka"
    ],
    "correctAnswer": "Proxy server"
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "U jednom cvoru kašnjenje usled obrade je zanemarljivo (~0), kašnjenje usled cekanja u redu je 0.001 s. Dužina paketa je 100 bita dok je propusna moc linka R=28kb/s. Rastojanje linka izmedu tog cvora i sledeceg je 900km cija je brzina propagacije 2.5 * 10^8 m/s. Koliko je ukupno kašnjenje u tom cvoru?",
    "answers": [
      "0,025 s",
      "0,0049 s",
      "0,029 s",
      "0,00817 s"
    ],
    "correctAnswer": "0,00817 s"
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "Selektujte protokole transportnog sloja:",
    "answers": [
      "SMTP",
      "FTP",
      "WWW",
      "UDP",
      "DNS",
      "IP",
      "ARP",
      "HTTP",
      "TCP"
    ],
    "correctAnswer": ["UDP", "TCP"]
  },
  {
    "id": 21,
    "question": "Zbog cega se streaming u savremenom internetu sve više obavlja putem TCP protokola, a ne preko UDP protokola?",
    "answers": [
      "Zato što TCP ima statisticke metode za upravljanje multimedijalnim sadržajem.",
      "Zato što je UDP zastareli protokol koji služi iskljucivo za broadcast.",
      "Zato što je internet konekcija dovoljno brza da se gubici u brzini nastali u sinhronizaciji i kontroli paketa ne osecaju prilikom puštanja stream-a.",
      "Zato što TCP protokol ima kontrolu zagušenja."
    ],
    "correctAnswer": "Zato što je internet konekcija dovoljno brza da se gubici u brzini nastali u sinhronizaciji i kontroli paketa ne osecaju prilikom puštanja stream-a."
  },
  {
    "id": 22,
    "question": "Koliko paralelnih TCP konekcija se minimalno održava tokom jednog FTP transfera?",
    "answers": [
      "Jedna",
      "Tri",
      "Nijedan od ponudenih odgovora",
      "Dve"
    ],
    "correctAnswer": "Dve"
  },
  {
    "id": 23,
    "question": "Da li protokol HTTP definise nacin na koji web browser prikazuje strane?",
    "answers": [
      "Samo ako strana ima CSS fajl",
      "Da",
      "Ne"
    ],
    "correctAnswer": "Ne"
  },
  {
    "id": 24,
    "question": "Prednosti komutiranja vodova u odnosu na komutiranje paketa su:",
    "answers": [
      "Resursi koji obezbeduju komunikaciju ostaju rezervisani sve vreme trajanja komunikacione sesije",
      "Resursi koji obezbeduju komunikaciju ne ostaju rezervisani sve vreme trajanja komunikacione sesije",
      "Resursi koji obezbeduju komunikaciju nisu rezervisani na celoj dužini putanje paketa",
      "Resursi koji obezbeduju komunikaciju su rezervisani na celoj dužini putanje paketa"
    ],
    "correctAnswer": "Resursi koji obezbeduju komunikaciju ostaju rezervisani sve vreme trajanja komunikacione sesije"
  },
  {
    "id": 25,
    "question": "Za razliku od UDP protokola, TCP protokol uslovno receno garantuje stizanje paketa do odredišta. TCP ce više puta poslati isti segment dok:",
    "answers": [
      "ne dobije potvrdu da je segment primljen, dok ne istekne TCP timeout",
      "ne dobije potvrdu da je segment primljen, bez obzira na vreme koje je potrebno da se isporuka izvrši",
      "ne dode do maksimalnog broja ponovo poslatih segmenata.",
      "ne istekne TCP timeout"
    ],
    "correctAnswer": "ne dobije potvrdu da je segment primljen, bez obzira na vreme koje je potrebno da se isporuka izvrši"
  },
  {
    "id": 26,
    "question": "Na koji je nacin moguce proveriti da li je došlo do promene originalnog resursa na web serveru?",
    "answers": [
      "Slanjem HEAD HTTP zahteva",
      "Slanjem POST HTTP zahteva sa If-Modified-Since zaglavljem",
      "Slanjem GET HTTP zahteva sa Cookie zaglavljem",
      "Slanjem GET HTTP zahteva sa If-Modified-Since zaglavljem"
    ],
    "correctAnswer": "Slanjem GET HTTP zahteva sa If-Modified-Since zaglavljem"
  },
  {
    "id": 27,
    "question": "U oblasti racunarskih mreža, vođeni fizicki medijumi su:",
    "answers": [
      "Bežicni LAN",
      "Koaksijalni kabl",
      "Upredena parica",
      "Digitalni satelitski kanal",
      "Opticka vlakna"
    ],
    "correctAnswer": ["Koaksijalni kabl", "Upredena parica", "Opticka vlakna"]
  },
  {
    "id": 28,
    "question": "HTTP poruka sa zahtevom se naziva poruka sa uslovnim preuzimanjem ukoliko:",
    "answers": [
      "Sadrži red zaglavlja If-Modified-Since",
      "Koristi metod GET",
      "Sadrži red zaglavlja If-Used-Since",
      "Sadrži red zaglavlja If-Updated-Since"
    ],
    "correctAnswer": ["Sadrži red zaglavlja If-Modified-Since", "Koristi metod GET"]
  },
  {
    "id": 29,
    "question": "HTML strana ima 2 JPEG slike, 3 GIF slike, 1 Java applet i 1 zvucnu datoteku. Koliko ce HTTP zahteva biti upuceno za kompletan prenos ove strane?",
    "answers": [
      "6",
      "8",
      "5",
      "7"
    ],
    "correctAnswer": "8"
  },
  {
    "id": 30,
    "question": "Gde se cuva kolacic (cookie)?",
    "answers": [
      "Na serveru",
      "Na mrežnom sloju",
      "Na lokalnom racunaru",
      "U inbox-u"
    ],
    "correctAnswer": "Na lokalnom racunaru"
  },
  {
    "id": 31,
    "question": "Ukoliko na klijentskom racunaru postoji kolacic vezan za konkretan Web sajt, koji ce se od ova tri scenarija odigrati?",
    "answers": [
      "Identifikator kolacica se prosleduje Web sajtu prilikom upucivanja svakog HTTP zahteva",
      "Identifikator se ne prosleduje, vec se sadržaj kolacica dinamicki menja prilikom svake posete",
      "Identifikator kolacica se prosleduje Web sajtu samo prilikom prvog HTTP zahteva"
    ],
    "correctAnswer": "Identifikator kolacica se prosleduje Web sajtu prilikom upucivanja svakog HTTP zahteva"
  },
  {
    "id": 32,
    "question": "HTML strana ima 5 JPEG slika, 3 GIF slike, 2 Java applet-a, 2 linka i 1 zvucnu datoteku. Koliko ce HTTP zahteva biti upuceno za kompletan prenos ove strane?",
    "answers": [
      "12",
      "10",
      "14",
      "8"
    ],
    "correctAnswer": "12"
  },
  {
    "id": 33,
    "question": "Da li dva razlicita web browser-a mogu da prikazu istu web stranu na dva razlicita nacina?",
    "answers": [
      "Da",
      "Ne"
    ],
    "correctAnswer": "Da"
  },
  {
    "id": 34,
    "question": "Pretpostavimo da su dva racunara medusobno udaljena 10.000 kilometara i da su povezani direktnim linkom brzine R=1 Mb/s. Takode cemo pretpostaviti i to da brzina propagacije linka iznosi 2,5 * 10^8 m/s. Opšti izraz za izracunavanje dužine bitova, na osnovu brzine propagacije s, propusnog opsega R i dužine linka m je:",
    "answers": [
      "s/R",
      "Rm/s",
      "R/sm",
      "sm/R"
    ],
    "correctAnswer": "Rm/s"
  },
  {
    "id": 35,
    "question": "TCP ne pruža:",
    "answers": [
      "Nikakve garancije u pogledu kašnjenja paketa",
      "Garancije isporuke niza bajtova bez gubitaka",
      "Uslugu konekcije",
      "Garancije pouzdanog transporta",
      "Garancije u pogledu minimalne brzine transporta"
    ],
    "correctAnswer": ["Nikakve garancije u pogledu kašnjenja paketa", "Garancije u pogledu minimalne brzine transporta"]
  },
  {
    "id": 36,
    "question": "Server za veb keširanje ima ulogu:",
    "answers": [
      "Servera",
      "I klijenta i servera",
      "Klijenta"
    ],
    "correctAnswer": "I klijenta i servera"
  },
  {
    "id": 37,
    "question": "Šta traži komanda: nslookup -type=NS gmail.com?",
    "answers": [
      "DNS servere za domen gmail.com",
      "Mail servere za domen gmail.com",
      "Web servere za domen gmail.com"
    ],
    "correctAnswer": "DNS servere za domen gmail.com"
  },
  {
    "id": 38,
    "question": "Da li FON poseduje sopstveni centralizovani DNS server?",
    "answers": [
      "Da",
      "Ne"
    ],
    "correctAnswer": "Da"
  },
  {
    "id": 39,
    "question": "Zlonamerni softver koji u uredaj može da prodre bez izricitog ucešca korisnika je:",
    "answers": [
      "Trojanski konj",
      "Virus",
      "Crv"
    ],
    "correctAnswer": "Crv"
  },
  {
    "id": 40,
    "question": "Selektujte protokole aplikativnog sloja:",
    "answers": [
      "UDP",
      "WWW",
      "DNS",
      "TCP",
      "IP",
      "FTP",
      "SMTP",
      "ARP",
      "HTTP"
    ],
    "correctAnswer": ["DNS", "FTP", "SMTP", "HTTP"]
  },
  {
    "id": 41,
    "question": "Osnovni deo svakog peer to peer sistema zasnovanog na torrent tehnologiji je:",
    "answers": [
      "Server za upravljanje",
      "Server za pretraživanje",
      "MP3 muzika",
      "Tracker"
    ],
    "correctAnswer": "Tracker"
  },
  {
    "id": 42,
    "question": "Na koji nacin klijent po pokretanju .torrent datoteke uspostalja komunikaciju sa ostalim peerovima?",
    "answers": [
      "Uspostavlja vezu sa klijentima sa kojima inace komunicira i traži da i oni podele sa njim listu svojih peerova sa kojima onda uspostavlja konekciju",
      "Upita server koji je predodreden da cuva listu korisnika koji seed-uju ili cele ili kompletno kompletirane fajlove opisane u .torrent fajlu i onda uspostavlja konekciju sa njima",
      "Procita listu klijenata koji seed-uju ili cele i delimicno kompletirane fajlove iz .torrent fajla i pokuša sa njima da uspostavi konekciju"
    ],
    "correctAnswer": "Procita listu klijenata koji seed-uju ili cele i delimicno kompletirane fajlove iz .torrent fajla i pokuša sa njima da uspostavi konekciju"
  },
  {
    "id": 43,
    "question": "HTTP se implementira u:",
    "answers": [
      "I klijentskom i serverskom programu",
      "Serverskom programu",
      "Klijentskom programu"
    ],
    "correctAnswer": "I klijentskom i serverskom programu"
  },
  {
    "id": 44,
    "question": "Kod HTTP poruke sa zahtevom, telo poruke prazno je kod metode:",
    "answers": [
      "GET",
      "Nijedne od ponudjenih metoda",
      "PUT",
      "POST"
    ],
    "correctAnswer": "GET"
  },
  {
    "id": 45,
    "question": "Zadatak isporucivanja podataka iz segmenta transportnog sloja u odgovarajuci socket naziva se:",
    "answers": [
      "IP spoofing",
      "demultipleksiranje",
      "skeniranje portova",
      "multipleksiranje"
    ],
    "correctAnswer": "demultipleksiranje"
  },
  {
    "id": 46,
    "question": "SMTP protokol služi za preuzimanje elektronske pošte?",
    "answers": [
      "Da",
      "Ne"
    ],
    "correctAnswer": "Ne"
  },
  {
    "id": 47,
    "question": "U čemu je prednost mreža sa komutaturanjem vodova u odnosu na mreže sa komutatiranjem paketa?",
    "answers": [
      "garantovan protok",
      "kontrola greške",
      "garantovana isporuka"
    ],
    "correctAnswer": "garantovan protok"
  },
  {
    "id": 48,
    "question": "Koja su od navedenih kašnjenja paketa promenljiva?",
    "answers": [
      "kašnjenje usled prenosa",
      "kašnjenje usled čekanja u redu",
      "kašnjenje usled obrade",
      "kašnjenje usled prosleđivanja"
    ],
    "correctAnswer": "kašnjenje usled čekanja u redu"
  },
  {
    "id": 49,
    "question": "Set karaktera koji se mogu poslati putem SMTPa predstavlja:",
    "answers": [
      "8-bitni UNICODE",
      "7-bitni ASCII",
      "8-bitni ASCII",
      "16-bitni UNICODE"
    ],
    "correctAnswer": "7-bitni ASCII"
  },
  {
    "id": 50,
    "question": "Slanje priloga uz elektronsku poštu, upotrebom MIME ekstenzija, predstavlja:",
    "answers": [
      "podela priloga na više poruka",
      "kodiranje binarnog sadržaja u 7-bitni ASCII",
      "kompresija binarnog sadržaja u 7-bitni ASCII"
    ],
    "correctAnswer": ["podela priloga na više poruka", "kodiranje binarnog sadržaja u 7-bitni ASCII"]
  },
  {
    "id": 51,
    "question": "Šta browser radi sa kukijem?",
    "answers": [
      "šalje ga serveru prilikom svakog zahteva",
      "očitava identifikaciju korisnika",
      "čuva ga na lokalnom hard disku"
    ],
    "correctAnswer": ["šalje ga serveru prilikom svakog zahteva", "čuva ga na lokalnom hard disku"]
  },
  {
    "id": 52,
    "question": "Servis koji obezbeđuje translaciju kanoničkog imena u IP adresu, se zove:",
    "answers": [
      "DMS",
      "MAC",
      "DNS",
      "FQDN"
    ],
    "correctAnswer": "DNS"
  },
  {
    "id": 53,
    "question": "Predpostavimo da je neki korisnik zatražio web stranu koja se sastoji od tekstualnog dela i dve slike. Za ovu stranu klijent šalje jednu poruku a prima tri:",
    "answers": [
      "Da",
      "Ne"
    ],
    "correctAnswer": "Ne"
  },
  {
    "id": 54,
    "question": "Pretpostavimo da su dva računara međusobno udaljena 10.000 kilometara i da su povezani direktnim linkom brzine R=1 Mb/s. Takođe ćemo predpostaviti i to da brzina propagacije linka iznosi 2,5 * 10^8 m/s. Od računara A do računara B treba poslati datoteku od 350000 bitova. Predpostavimo da se ova datoteka šalje kao jedna velika kontinuirana poruka. Koji je maksimalan broj bitova koji u bilo kom trenutku može da se nađe na linku?",
    "answers": [
      "35000 bitova",
      "30000 bitova",
      "45000 bitova",
      "40000 bitova"
    ],
    "correctAnswer": "40000 bitova"
  },
  {
    "id": 55,
    "question": "Kako glasi naredba u programskom jeziku JAVA, koja prihvata zahtev i ustpostavlja novu TCP konekciju?",
    "answers": [
      "BufferedReader in FromClient = new Buffered Reader(new InputStreamReader(socket.getInputStream()));",
      "Socket socket = server.accept();",
      "ServerSocket socket = new ServerSocket(6789);",
      "Socket socket = new Socket(\"localhost\", 6789);"
    ],
    "correctAnswer": "Socket socket = server.accept();"
  },
  {
    "id": 56,
    "question": "Koje od navedenih komandi su podržane HTTP/1.1 verzijom protokola?",
    "answers": [
      "GET, POST, HEAD, OPTIONS, PUT, DELETE, TRACE, CONNECT",
      "GET, POST",
      "GET, POST, HEAD"
    ],
    "correctAnswer": "GET, POST, HEAD, OPTIONS, PUT, DELETE, TRACE, CONNECT"
  },
  {
    "id": 57,
    "question": "Koji su mogući tipovi zapisa u DNS bazi?",
    "answers": [
      "MX",
      "TTL",
      "A",
      "B",
      "NS",
      "CNAME",
      "NX"
    ],
    "correctAnswer": ["MX", "A", "NS", "CNAME"]
  },
  {
    "id": 58,
    "question": "Prilikom web zahteva istom postojanom vezom mogu da se pošalju dve različite web strane:",
    "answers": [
      "Da",
      "Ne"
    ],
    "correctAnswer": "Da"
  },
  {
    "id": 59,
    "question": "Pretpostavimo da su dva računara međusobno udaljena 10 000 kilometara i da su povezana direktnim linkom brzine R=1Mb/s. Takođe ćemo predpostaviti i to da brzina propagacije linka iznosi 2,5 * 10^8 m/s. Izračunajte proizvod propusnog opsega i kašnjenja.",
    "answers": [
      "45000 bitova",
      "30000 bitova",
      "35000 bitova",
      "40000 bitova"
    ],
    "correctAnswer": "40000 bitova"
  },
  {
    "id": 60,
    "question": "Zamislite dva računara A i B, koji su povezani jednim linkom čija je brzina prenosa R b/s. Pretpostavimo da su ova dva računara međusobno udaljena m metara i da je brzina propagacije linka s metara u sekundi. Računar A treba da pošalje paket dužine L bitova računaru B. Koliko traje prenos paketa u funkciji L i R?",
    "answers": [
      "D = L + R (sekundi)",
      "D = L * R (sekundi)",
      "D = L / R (sekundi)",
      "D = L ^ R (sekundi)"
    ],
    "correctAnswer": "D = L / R (sekundi)"
  },
  {
    "id": 61,
    "question": "Protokoli za preuzimanje elektronske pošte su:",
    "answers": [
      "SMTP, HTTP, IMAP",
      "SMTP, POP3, IMAP",
      "POP3, HTTP, SMTP",
      "POP3, IMAP, HTTP"
    ],
    "correctAnswer": "POP3, IMAP, HTTP"
  },
  {
    "id": 62,
    "question": "Koje od navedenih aplikacija koriste UDP protokol:",
    "answers": [
      "elektronska pošta",
      "WWW",
      "Video stream-ing",
      "DNS",
      "Telnet",
      "Instant (Voice) Messaging"
    ],
    "correctAnswer": ["Video stream-ing", "DNS", "Instant (Voice) Messaging"]
  },
  {
    "id": 63,
    "question": "Ukoliko klijent pošalje zahtev IF-MODIFIED-SINCE naredbom, odgovor od servera će biti:",
    "answers": [
      "Samo ako je traženi resurs menjan posle navedenog datuma",
      "U oba slučaja će server vratiti resurs, ali će naznačiti da li je bilo promene od navedenog datuma",
      "Samo ako je traženi resurs menjan pre navedenog datuma"
    ],
    "correctAnswer": "Samo ako je traženi resurs menjan posle navedenog datuma"
  },
  {
    "id": 64,
    "question": "Kako glasi naredba u programskom jeziku JAVA, koja inicira očekivanje zahteva za uspostavljanjem TCP konekcije?",
    "answers": [
      "Socket socket = server.accept();",
      "ServerSocket socket = new ServerSocket(6789);",
      "Socket socket = new Socket(\"localhost\",6789);",
      "BufferedReader in FromClient = new Buffered Reader(new InputStreamReader(socket.getInputStream()));"
    ],
    "correctAnswer": "ServerSocket socket = new ServerSocket(6789);"
  },
  {
    "id": 65,
    "question": "Koji su standardni brojevi portova, dodeljeni HTTP i SMTP protokolu?",
    "answers": [
      "80,25",
      "80,110",
      "25,85",
      "1000,105",
      "8080,25"
    ],
    "correctAnswer": "80,25"
  },
  {
    "id": 66,
    "question": "HTTP protokol je protokol bez stanja:",
    "answers": [
      "Da",
      "Ne"
    ],
    "correctAnswer": "Da"
  },
  {
    "id": 67,
    "question": "Pretpostavimo da su dva računara međusobno udaljena 10.000 kilometara i da su povezani direktnim linkom brzine R=1 Mb/s. Takođe ćemo predpostaviti i to da brzina propagacije linka iznosi 2,5 * 10^8 m/s. Proizvod propusne moći i kašnjenja predstavlja:",
    "answers": [
      "minimalni broj bitova koji se može naći na linku",
      "prosečni broj bitova koji se može naći na linku",
      "maksimalni broj bitova koji se može naći na linku"
    ],
    "correctAnswer": "maksimalni broj bitova koji se može naći na linku"
  },
  {
    "id": 68,
    "question": "Kod klijent-server obradne paradigme, klijentski program:",
    "answers": [
      "inicira zahtev",
      "odgovara na zahtev",
      "i inicira i odgovara na zahtev"
    ],
    "correctAnswer": "inicira zahtev"
  },
  {
    "id": 69,
    "question": "Pretpostavimo da su dva računara međusobno udaljena 10 000 kilometara i da su povezana direktnim linkom brzine R=1Mb/s. Takođe ćemo predpostaviti i to da brzina propagacije linka iznosi 2,5 * 10^8 m/s. Kolika je širina (rastojanje) između pojedinih bitova (u metrima) na linku?",
    "answers": [
      "275 m",
      "500 m",
      "300 m",
      "250 m"
    ],
    "correctAnswer": "250 m"
  },
  {
    "id": 70,
    "question": "Zamislite dva računara A i B, koji su povezani jednim linkom čija je brzina prenosa R b/s. Pretpostavimo da su ova dva računara međusobno udaljena m metara i da je brzina propagacije linka s metara u sekundi. Računar A treba da pošalje paket dužine L bitova računaru B. Pretpostavimo da je s=2,5 * 10^8, L = 100 bitova, R=28 kb/s. Odredite udaljenost m, tako da Dprop bude jednako Dprenos?",
    "answers": [
      "893 km",
      "905 km",
      "923 km",
      "765 km"
    ],
    "correctAnswer": "893 km"
  },
  {
    "id": 71,
    "question": "Koje od ovih naredbi su podržane HTTP/1.0 verzijom protokola?",
    "answers": [
      "GET, POST, HEAD, OPTIONS, PUT, DELETE, TRACE, CONNECT",
      "GET, POST",
      "GET, POST, HEAD"
    ],
    "correctAnswer": "GET, POST, HEAD"
  },
  {
    "id": 72,
    "question": "U čemu je razlika između hosta i krajnjeg sistema?",
    "answers": [
      "nema razlike",
      "host je stalno u mreži, a krajnji sistem nije",
      "host ne mogu koristiti korisnici, krajnji sistemi mogu"
    ],
    "correctAnswer": "nema razlike"
  },
  {
    "id": 73,
    "question": "Karakteristike TCP servisa su:",
    "answers": [
      "Garantuje se vreme stizanja paketa",
      "Nema kontrole zagušenja mreže",
      "Nema garancije pouzdanog prenosa podataka",
      "Pre komunikacije, uspostavlja se konekcija"
    ],
    "correctAnswer": "Pre komunikacije, uspostavlja se konekcija"
  },
  {
    "id": 74,
    "question": "Pretpostavimo da su dva računara međusobno udaljena 10.000 kilometara i da su povezani direktnim linkom brzine R=1 Mb/s. Takođe ćemo predpostaviti i to da brzina propagacije linka iznosi 2,5 * 10^8 m/s. Opšti izraz za izračunavanje širine bitova, na osnovu brzine propagacije s, propusnog opsega R i dužine linka m je:",
    "answers": [
      "sm/R",
      "s/R",
      "Rm/s",
      "R/sm"
    ],
    "correctAnswer": "s/R"
  },
  {
    "id": 75,
    "question": "DNS server sadrži tabele uređenih parova:",
    "answers": [
      "MAC adrese i IP adrese",
      "FQDN i MAC adrese",
      "Ništa od navedenog",
      "FQDN i IP adrese"
    ],
    "correctAnswer": "FQDN i IP adrese"
  },
  {
    "id": 76,
    "question": "Zamislite dva računara A i B, koji su povezani jednim linkom čija je brzina prenosa R b/s. Pretpostavimo da su ova dva računara međusobno udaljena m metara i da je brzina propagacije linka s metara u sekundi. Računar A treba da pošalje paket dužine L bitova računaru B. Koliko je kašnjenje usled propagacije u funkciji m i s?",
    "answers": [
      "D = m + s",
      "D = m - s",
      "D = m * s",
      "D = m / s"
    ],
    "correctAnswer": "D = m / s"
  },
  {
    "id": 77,
    "question": "Koje od navedenih aplikacija koriste TCP protokol:",
    "answers": [
      "elektronska pošta",
      "WWW",
      "Video stream-ing",
      "DNS",
      "Telnet",
      "Instant (Voice) Messaging"
    ],
    "correctAnswer": ["elektronska pošta", "WWW", "Telnet"]
  },
  {
    "id": 78,
    "question": "Da li kuki može ugroziti privatnost korisnika?",
    "answers": [
      "Da",
      "Ne"
    ],
    "correctAnswer": "Da"
  },
  {
    "id": 79,
    "question": "Zaglavlje DATE: u HTTP protokolu pokazuje kada je objekat koji se nalazi u odgovoru poslednji put izmenjen:",
    "answers": [
      "Da",
      "Ne"
    ],
    "correctAnswer": "Ne"
  },
  {
    "id": 80,
    "question": "Šta će se desiti ako, ukoliko pokrenemo program TCPKlijent, koji uspostavlja konekciju ka zadatom serveru, a TCPServer nije pokrenut?",
    "answers": [
      "Program će javiti grešku",
      "Program neće javiti grešku, ali podaci neče stizati do servera",
      "Po pokretanju servera program će neometano nastaviti rad"
    ],
    "correctAnswer": "Program će javiti grešku"
  },
  {
    "id": 81,
    "question": "Šta će se desiti ako, ukoliko pokrenemo program UDPKlijent, koji uspostavlja konekciju ka zadatom serveru, a UDPServer nije pokrenut?",
    "answers": [
      "Program će javiti grešku",
      "Program neće javiti grešku, ali podaci neče stizati do servera",
      "Po pokretanju servera program će neometano nastaviti rad"
    ],
    "correctAnswer": "Program neće javiti grešku, ali podaci neče stizati do servera"
  },
  {
    "id": 82,
    "question": "TCP protokol moze da radi preko GPRS-a?",
    "answers": [
      "da",
      "ne"
    ],
    "correctAnswer": "da"
  },
  {
    "id": 83,
    "question": "FTP je protokol koji odrzava posebnu kontrolnu konekciju, kojom salje kontrolne informacije. Zato se kaze da je u pitanju?",
    "answers": [
      "protokol u opsegu",
      "protokol izvan opsega"
    ],
    "correctAnswer": "protokol izvan opsega"
  },
  {
    "id": 84,
    "question": "Nacin pretrazivanja P2P sistema, nezavisno od arhitekture je?",
    "answers": [
      "hijerarhijskim preklapanjem",
      "nista od ponudjenog",
      "umnozavanje upita",
      "koriscenjem centralizovanog diska"
    ],
    "correctAnswer": ["hijerarhijskim preklapanjem", "umnozavanje upita", "koriscenjem centralizovanog diska"]
  },
  {
    "id": 85,
    "question": "DNS je?",
    "answers": [
      "protokol transportnog sloja",
      "protokol aplikativnog sloja",
      "distribuirana, hijerarhijska baza podataka",
      "Data Network Storage"
    ],
    "correctAnswer": ["protokol aplikativnog sloja", "distribuirana, hijerarhijska baza podataka"]
  },
  {
    "id": 86,
    "question": "Pouzdan prenos podataka preko mreze garantuje?",
    "answers": [
      "UDP protokol",
      "TCP protokol",
      "IP protokol"
    ],
    "correctAnswer": "TCP protokol"
  },
  {
    "id": 87,
    "question": "Da li vise razlicitih servera moze imati isto kanonicko ime?",
    "answers": [
      "da",
      "ne"
    ],
    "correctAnswer": "ne"
  },
  {
    "id": 88,
    "question": "Usluge kontrole toga i kontrole zagusenja nudi protokol?",
    "answers": [
      "IP",
      "UDP",
      "SMTP",
      "TCP"
    ],
    "correctAnswer": "TCP"
  },
  {
    "id": 89,
    "question": "Za preuzimanje DNS upita u lancu upita koristi se?",
    "answers": [
      "zapis tipa MX",
      "zapis tipa A",
      "zapis tipa NS",
      "zapis tipa C"
    ],
    "correctAnswer": "zapis tipa NS"
  },
  {
    "id": 90,
    "question": "Kako glasi naredba u programskom jeziku JAVA, koja prihvata zahtev i uspostavlja novu TCP konekciju?",
    "answers": [
      "BufferedReader inFromClient = new BufferedReader(new InputStreamReader(socket.getInputStream()));",
      "Socket socket = server.accept();",
      "ServerSocket socket = new ServerSocket(6789);",
      "Socket socket = new Socket(\"local host\",6789);"
    ],
    "correctAnswer": "Socket socket = server.accept();"
  },
  {
    "id": 91,
    "question": "Protokol sa naizmeničnim bitovima je što i protokol sa selektivnom ponavljanjem gde je veličina prozora pošiljioca i primaoca jednaka 1:",
    "answers": [
      "tačno",
      "netačno"
    ],
    "correctAnswer": "netačno"
  },
  {
    "id": 92,
    "question": "byte[] data = new byte[1024]; InetAddress IPAddress = InetAdress.getByName(\"localhost\"); DatagramPacket packet = new DatagramPacket(data, data.length, IPAdress, 9876);",
    "answers": [
      "deklariše varijablu packet kao TCP paket za prijem",
      "deklariše varijablu packet kao UDP paket za slanje",
      "deklariše varijablu packet kao UDP paket za prijem",
      "deklariše varijablu packet kao TCP paket za slanje"
    ],
    "correctAnswer": "deklariše varijablu packet kao UDP paket za slanje"
  },
  {
    "id": 93,
    "question": "Ako se veb stranica sastoji od tačno jednog objekta, tada nepostojaće i postojane konekcije imaju tačno isto vreme odgovora?",
    "answers": [
      "Tačno",
      "Netačno"
    ],
    "correctAnswer": "Tačno"
  },
  {
    "id": 94,
    "question": "Izabrati tačna tvrđenja:",
    "answers": [
      "Jednom TCP vezom je moguće ostvariti prenos podataka od jednog pošiljaoca ka više primalaca.",
      "TCP vezu može da prekine proces koji ima ulogu servera",
      "TCP vezu može da prekine proces koji ima ulogu klijenta"
    ],
    "correctAnswer": ["TCP vezu može da prekine proces koji ima ulogu servera", "TCP vezu može da prekine proces koji ima ulogu klijenta"]
  },
  {
    "id": 95,
    "question": "Na računaru X se izvršava web server WS, na portu 80. U momentu posmatranja prima zahteve od dva računara, A i B. Da li se svi HTTP zahtevi, bez obzira na računar sa kojeg stižu, prenose kroz isti soket na portu 80?",
    "answers": [
      "Tačno",
      "Pogrešno"
    ],
    "correctAnswer": "Pogrešno"
  },
  {
    "id": 96,
    "question": "Izabrati tvrđenje koje nije tačno:",
    "answers": [
      "Računar A šalje veliki fajl računaru B preko TCP veze. Pretpostavimo da računar B nema podataka koje bi slao računaru A. Računar B neće računaru A slati potvrde prijema jer ne može da ih šlepuje uz podatke.",
      "TCP segment ima u svom zaglavlju polje za RCV Window",
      "Pretpostavimo da računar A šalje veliki fajl računaru B preko TCP veze. Broj nepotvrđenih bajtova koje A šalje ne može da premaši veličinu prijemne privremene memorije"
    ],
    "correctAnswer": "Računar A šalje veliki fajl računaru B preko TCP veze. Pretpostavimo da računar B nema podataka koje bi slao računaru A. Računar B neće računaru A slati potvrde prijema jer ne može da ih šlepuje uz podatke."
  },
  {
    "id": 97,
    "question": "Na host pristižu fragmentisani datagrami. Kada se korisni podaci iz datagrama predaju transportnom sloju:",
    "answers": [
      "Nakon prijema ACK potvrde za dati fragment",
      "Odmah po pristizanju pojedinačnog fragmentisanog paketa",
      "Tek pošto mrežni sloj potpuno ponovo sastavi prvobitni IP datagram"
    ],
    "correctAnswer": "Tek pošto mrežni sloj potpuno ponovo sastavi prvobitni IP datagram"
  },
  {
    "id": 98,
    "question": "Nedostaci korišcenja centralizovanog indeksa za pronalaženje informacija su:",
    "answers": [
      "Oslanjanje na jednu tacku",
      "Veliki broj koraka do pronalaženja sadržaja",
      "Kvalitet odgovora",
      "Visoka cena"
    ],
    "correctAnswer": ["Oslanjanje na jednu tacku", "Veliki broj koraka do pronalaženja sadržaja", "Visoka cena"]
  },
  {
    "id": 99,
    "question": "Ethernet pruža mrežnom sloju:",
    "answers": [
      "nepouzdanu uslugu bez konekcije",
      "pouzdanu uslugu bez konekcije",
      "nepouzdanu uslugu sa konekcijom",
      "pouzdanu uslugu sa konekcijom"
    ],
    "correctAnswer": "nepouzdanu uslugu bez konekcije"
  },
  {
    "id": 100,
    "question": "Na racunaru X se izvršava web server WS, na portu 80. U momentu posmatranja prima zahteve od dva racunara, A i B. Da li se svi HTTP zahtevi, bez obzira na racunar sa kojeg stižu, prenose kroz isti soket na portu 80?",
    "answers": [
      "Tacno",
      "Pogrešno"
    ],
    "correctAnswer": "Pogrešno"
  },
  {
    "id": 101,
    "question": "Da li je Web server krajnji sistem (host)?",
    "answers": [
      "Ne",
      "Da"
    ],
    "correctAnswer": "Da"
  },
  {
    "id": 102,
    "question": "Izaberite tacna tvrdenja:",
    "answers": [
      "DHCP protokol je ekstenzija DNS protokola",
      "DHCP je protokol za prevodjenje MAC adresa u IP adrese",
      "DHCP je klijentsko serverski protokol",
      "DHCP omogucava klijentima plug and play funkcionalnost"
    ],
    "correctAnswer": ["DHCP je klijentsko serverski protokol", "DHCP omogucava klijentima plug and play funkcionalnost"]
  },
  {
    "id": 103,
    "question": "Redni broje segmenta kod TCP paketa je?",
    "answers": [
      "redni broj prvog bajta u segmentu unutar toka bajtova",
      "redni broj prvog bajta u toku podataka",
      "redni broje paketa"
    ],
    "correctAnswer": "redni broj prvog bajta u segmentu unutar toka bajtova"
  },
  {
    "id": 104,
    "question": "Kod uspostavljanja konektivnog servisa, za koliko učesnika se traži postpuna saglasnost?",
    "answers": [
      "2",
      "4",
      "3",
      "1"
    ],
    "correctAnswer": "3"
  }
]
